\section{Scenario di riferimento}\label{sec:methodology:motivation}
Si considerino due team di sviluppo che hanno l'obiettivo di realizzare
lo stesso software, ovvero un web server, il cui unico scopo è quello di servire
file statici. Il web server verrà messo in produzione sulla cloud, e i file statici
da ritornare ai client saranno memorizzati in un servizio di cloud storage,
come ad esempio \emph{AWS S3} (\url{https://aws.amazon.com/s3/}).

L'unica caratteristica che si richiede al web server è quella di garantire un
alto \emph{throughput}, cioè essere in grado di servire molte richieste
contemporaneamente. Per fare ciò, il web server deve essere altamente
concorrente, ed utilizzare un paradigma di I/O asincrono.

\noindent \textbf{Il primo team} Il primo team di sviluppo sceglie come
linguaggio di programmazione C++. Esso utilizza un processo di sviluppo
altamente rigoroso, partendo da una fase design in cui si fa ampio uso
di UML; si genera anche del codice a partire dai vari diagrammi.
Durante la scrittura del codice, per minimizzare potenziali bug, si
effettua \emph{pair programming} e \emph{code review}.
Anche la fase di testing viene fatta in maniera rigorosa: da un lato,
si effettua testing funzionale per verificare la correttezza del software,
dall'altro, il team fa anche del testing non funzionale,
per rilevare la presenza di bug dovuti alla \emph{memory safety}.

Il team usa il \emph{fuzzing}, cioè una tecnica di testing in cui gli input del programma
sono generati in maniera casuale, con l'obiettivo di trovare casi limiti che
il software non riesce a gestire, causando dei \emph{crash}~\cite{llvm-fuzzer}.
Il team usa anche degli strumenti specifici per rilevare bug di \emph{data race},
dovuti alla scrittura di codice concorrente. Nello specifico, il team
utilizza il popolare strumento \emph{ThreadSanitizer}~\cite{llvm-thread-sanitizer}.

Effettivamente, la rigorosa fase di testing si dimostra utile, consentendo al
team di rimuovere numerosi bug dal proprio codice.

\vspace{0.5em}

\noindent \textbf{Il secondo team }Il secondo team di sviluppo sceglie come linguaggio
di programmazione Rust~\cite{rust}, ritenendo
che si presti molto bene al software da realizzare. Rust, infatti, garantisce
l'assenza di bug di \emph{memory safety}, incluse eventuali \emph{data race}, per design.
Il compilatore, infatti, rigetta tutto il codice che non rispetta il modello di \emph{safety}
del linguaggio, garantendo che tutto il codice compilato ha passato questa fase di verifica~\footnote{Un
approfondimento sul linguaggio Rust viene presentato in Sezione~\ref{subsec:trustworthy-pre-req-rust}.}.
Conscio di ciò, il team di sviluppo Rust effettua una fase di testing più scarna rispetto
a quella del primo team, limitandosi a del testing funzionale per garantire la correttezza del
proprio software. 

Anche in questo caso, la fase di testing funzionale si dimostra utile, consentendo al
team di rimuovere una serie di bug dal proprio codice.

\vspace{0.5em}

\noindent \textbf{La certificazione} Si consideri la certificazione dei due software, in particolare
relativamente alle due proprietà \emph{memory safety} e \emph{assenza di data race}.
Per farlo, si definiscono due \certmodelt\ (Sezione~\ref{sec:methodology-assurance})
che dettagliano, in maniera astratta, le attività necessarie per certificare le due proprietà.
Le attività sono le seguenti.

\begin{itemize}
    \item \emph{memory safety}: \{\emph{testing non funzionale per memory safety}, \emph{garanzie formali}\}
    \item \emph{assenza data race}: \{\emph{testing non funzionale per assenza data race}, \emph{garanzie formali}\}
\end{itemize}

Le attività sono scritte tra parentesi graffe, e si intendono in $\lor$ (\evor). In seguito, si istanziano
i due \certmodelt, portando ad ottenere due \certmodeli. In questo caso, l'istanziazione
non aggiunge nessun dettaglio ulteriore.

\vspace{0.5em}

\noindent \textbf{Discussione} Siccome entrambi i software realizzati dai due team supportano le attività descritte,
il certificato viene rilasciato ad ambo i team. Tuttavia, appare intuitivamente chiaro come
il \emph{livello} con cui i due certificati sono supportati è ben diverso. Il team C++ infatti,
supporta il certificato grazie alle attività di testing non funzionale. Per quanto tali
attività possano essere efficaci, si tratta comunque di \emph{testing}, che, per definizione,
non può mai dimostrare l'assenza di bug. Il team Rust, invece, fornisce un supporto ai due
certificati molto più forte. Il team Rust, in particolare, garantisce le due proprietà
\emph{by-design}, dove non è possibile scrivere codice Rust che non sia \emph{memory safe}
e con \emph{data race}.
Questa attività di certificazione, sebbene fatta con modalità \emph{classiche}, prevede già
la considerazione del processo di sviluppo. Infatti, per certificare le due proprietà,
è stato necessario operare su degli artefatti creati durante il processo di sviluppo, anziché
considerare solo il software finito e operativo nella cloud. Tuttavia, non è sufficiente
usare le tecniche classiche in un nuovo contesto. Infatti, esse non forniscono l'espressività necessaria:
i due certificati appaiono uguali, ma nella realtà non è così. Occorre quindi un modello più
sofisticato.%, che \emph{differenzi} tra le \emph{evidenze} nel certificato finale.
% ricordarsi che il modello di verifica COMPRENDE anche il come la proprietà è stata certificata.
